\begin{Russian}
\graphicspath{{image/rk-stoch-realis/ru/}}
\end{Russian}
\begin{English}
\graphicspath{{image/rk-stoch-realis/en/}}
\end{English}

\begin{Vestnik}
\begin{English}
{\selectlanguage{english}%
\bibliographystyle*{elsarticle-num}%
\end{English}
\end{Vestnik}

\begin{English}
\begin{Vestnik}
\udc{}
\end{Vestnik}
\end{English}

\begin{Russian}

\title{Программный комплекс для решения стохастических
  дифференциальных уравнений стохастическим методом Рунге--Кутты}

\author{М. Н. Геворкян}
\email{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{Т. Р. Велиева}
\email{trvelieva@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{А. В. Королькова}
\email{avkorolkova@gmail.com} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{Д. С. Кулябов}
\email{yamadharma@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория информационных технологий,\\
Объединённый институт ядерных исследований,\\
ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}

\author{Л. А. Севастьянов}
\email{leonid.sevast@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория теоретической физики,\\
  Объединённый институт ядерных исследований,\\
  ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}
\end{Russian}

\begin{English}

\title{Stochastic Runge--Kutta Software Package for Stochastic Differential Equations}

\author{M. N. Gevorkyan}
\email{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru} 
\affiliation{Department of Applied Probability and Informatics\\
Peoples' Friendship University of Russia\\
Miklukho-Maklaya str. 6, Moscow, 117198, Russia}

\author{T. R. Velieva}
\email{trvelieva@gmail.com}
\affiliation{Department of Applied Probability and Informatics\\
Peoples' Friendship University of Russia\\
Miklukho-Maklaya str. 6, Moscow, 117198, Russia}

\author{A. V. Korolkova}
\email{avkorolkova@gmail.com} 
\affiliation{Department of Applied Probability and Informatics\\
Peoples' Friendship University of Russia\\
Miklukho-Maklaya str. 6, Moscow, 117198, Russia}

\author{D. S. Kulyabov}
\email{yamadharma@gmail.com}
\affiliation{Department of Applied Probability and Informatics\\
Peoples' Friendship University of Russia\\
Miklukho-Maklaya str. 6, Moscow, 117198, Russia}
\affiliation{Laboratory of Information Technologies\\
Joint Institute for Nuclear Research\\
Joliot-Curie 6, Dubna, Moscow region, 141980, Russia}

\author{L. A. Sevastyanov}
\email{leonid.sevast@gmail.com}
\affiliation{Department of Applied Probability and Informatics\\
Peoples' Friendship University of Russia\\
Miklukho-Maklaya str. 6, Moscow, 117198, Russia}
\affiliation{Bogoliubov Laboratory of Theoretical Physics\\
Joint Institute for Nuclear Research\\
Joliot-Curie 6, Dubna, Moscow region, 141980, Russia}

\end{English}

\begin{Russian}
\begin{Vestnik}

\begin{authordescription}
% Автор
\authorfull{Еферина Екатерина Геннадьевна}
% Учёное звание
% \authorrank{доцент}
% Учёная степень
% \authordegree{кандидат физико\-/математических наук}
% Учёная должность
\authorpost{студентка кафедры систем телекоммуникаций РУДН}
% e-mail
\email{eg.eferina@gmail.com}
% Телефон
\phone{+7 (495) 952-02-50}
\end{authordescription}

\begin{authordescription}
% Автор
\authorfull{Кулябов Дмитрий Сергеевич}
% Учёное звание
\authorrank{доцент}
% Учёная степень
\authordegree{кандидат физико\-/математических наук}
% Учёная должность
\authorpost{доцент кафедры систем телекоммуникаций РУДН}
% e-mail
\email{dharma@sci.pfu.edu.ru}
% Телефон
\phone{+7 (495) 952-02-50}
\end{authordescription}

\begin{authordescription}
% Автор
\authorfull{Севастьянов  Леонид Антонович}
% Учёное звание
\authorrank{профессор}
% Учёная степень
\authordegree{доктор физико\-/математических наук}
% Учёная должность
\authorpost{профессор кафедры систем телекоммуникаций РУДН}
% e-mail
\email{leonid.sevast@gmail.com}
% Телефон
\phone{+7~(495)~9550999}
\end{authordescription}

\begin{authordescription}
% Автор
\authorfull{Королькова Анна Владиславовна}
% Учёное звание
%\authorrank{}
% Учёная степень
\authordegree{кандидат физико-математических наук}
% Учёная должность
\authorpost{доцент кафедры систем телекоммуникаций РУДН}
% e-mail
\email{akorolkova@sci.pfu.edu.ru}
% Телефон
\phone{+7(495) 952-02-50}
\end{authordescription}

\end{Vestnik}
\end{Russian}

\begin{noVestnik}
\begin{Russian}
% \thanks{Опубликовано в:
%   A.~V. Korol’kova, D.~S. Kulyabov, and L.~A. Sevast’yanov.
%  {Tensor computations in computer algebra systems}.
%  \emph{Programming and Computer Software}, 39\penalty0 (3):\penalty0
%  135--142, 2013.
%  ISSN 0361-7688.
%  \href{http://dx.doi.org/10.1134/S0361768813030031}{doi:~10.1134/S0361768813030031}.}

% \thanks{Опубликовано в:
%   One-Step Stochastic Processes Simulation Software Package~/
%   E.~G. Eferina, A.~V. Korolkova, M.~N. Gevorkyan, D.~S. Kulyabov, L.~A.
%   Sevastyanov~// Bulletin of Peoples’
%   Friendship University of Russia. Series «Mathematics. Information Sciences.
%   Physics».~--- 2014.~--- No.~3.~--- P.~46--59.
% }

% \thanks{Исходные тексты:
%   \url{https://bitbucket.org/yamadharma/articles-2014-axiom-sdu}}
\end{Russian}
\begin{English}
% \thanks{Published in:
%   E.~G. Eferina, A.~V. Korolkova, M.~N. Gevorkyan, D.~S. Kulyabov, L.~A.
%   Sevastyanov, One-Step Stochastic Processes Simulation Software Package,
%   Bulletin of Peoples’ Friendship University of Russia. Series ``Mathematics.
%   Information Sciences. Physics''~(3) (2014) 46--59.
% }

% \thanks{Sources:
%   \url{https://bitbucket.org/yamadharma/articles-2014-axiom-sdu}}
\end{English}
\end{noVestnik}

\begin{Russian}
\begin{abstract}

  В результате применения методики построения стохастических моделей
  одношаговых процессов был получен спектр моделей, реализованный в
  виде самосогласованных дифференциальных уравнений. Это уравнения в
  частных производных (основное кинетическое уравнение, уравнение
  Фоккера--Планка) и стохастические дифференциальные уравнения
  (уравнение Ланжевена). Однако аналитические методы не всегда
  позволяют провести их адекватное исследование.  Предлагается при
  исследовании данных уравнений использовать комбинированный
  аналитико-числовой подход. Для этого численная часть реализуется в
  рамках системы символьных вычислений.  При численном исследовании
  стохастических дифференциальных уравнений в форме Ланжевена
  предлагается применять стохастические методы Рунге--Кутты. В рамках
  данного подхода создан программный комплекс на базе метасистемы
  аналитических вычислений Sage. Для верификации использованы модели
  логарифмического блуждания и двумерная модель Блека--Шоулза. Для
  иллюстрации использована стохастическая модель типа
  <<хищник--жертва>>.  Продемонстрировано удобство применения
  комбинированного численно-аналитического подхода.
  

  % \begin{description}

  % \item[Предпосылки] Нашим коллективом разработана методика
  %   согласованного (зависящего от
  %   структуры системы) введения стохастики в детерминистические
  %   модели. На данном этапе методика ограничена классом одношаговых
  %   процессов.

  % \item[Цель] Для оптимизации работы по созданию моделей следует
  %   автоматизировать как можно больше рутинных операций. В данном
  %   случае процесс составления уравнений модели можно
  %   алгоритмизировать и реализовать в системе компьютерной
  %   алгебры. Кроме того, на базе этих результатов можно получить и
  %   набор программ для проведения численного эксперимента.

  % \item[Методы] Для реализации аналитических расчётов используется
  %   система компьютерной алгебры Axiom. Для проведения численного
  %   эксперимента используются языка FORTRAN и Julia. В качестве
  %   численного метода используется метод Рунге--Кутты для
  %   стохастических дифференциальных уравнений.

  % \item[Результаты] Создан программный комплекс для создания
  %   стохастических моделей одношаговых процессов. Проиллюстрировано
  %   его применение на примере системы популяционной динамики типа
  %   <<хищник--жертва>>. Детерминистические модели для таких процессов
  %   достаточно хорошо исследованы, что позволяет сравнить полученные
  %   результаты с уже известными.

  % \item[Выводы] Системы компьютерной алгебры очень удобны для целей
  %   быстрого прототипирования при создании и исследовании
  %   математических моделей.

  % \end{description}

\end{abstract}
\end{Russian}

\begin{English}
\begin{abstract}

  % \begin{description}

  % \item[Background] It is assumed that the introduction of stochastic in
  %   mathematical model makes it more adequate. But there is
  %   virtually no methods of coordinated (depended on
  %   structure of the system) stochastic introduction into deterministic
  %   models. Authors have improved the method of
  %   stochastic models construction for the class of one-step processes and
  %   illustrated by models of population dynamics.
  %   Population dynamics was chosen for study because
  %   its deterministic models were sufficiently well explored that
  %   allows to compare the results with already known ones.

  % \item[Purpose] To optimize the models creation as much as possible
  %   some routine operations should be automated. In this case, the
  %   process of drawing up the model equations can be algorithmized and
  %   implemented in the computer algebra system. Furthermore, on the
  %   basis of these results a set of programs for numerical experiment
  %   can be obtained.

  % \item[Method] The computer algebra system Axiom is used for
  %   analytical calculations implementation.  To perform the numerical
  %   experiment FORTRAN and Julia languages are used. The method
  %   Runge--Kutta method for stochastic differential equations is used
  %   as numerical method.

  % \item[Results] The program compex for creating stochastic one-step
  %   processes models is constructed.  Its application is illustrated
  %   by the predator-prey population dynamic system.

  % \item[Conclusions] Computer algebra systems are very convenient for
  %   the purposes of rapid prototyping in mathematical models design
  %   and analysis.

  % \end{description}
  As a result of the application of a technique of multistep processes stochastic models construction 
  the range of models, implemented as a self-consistent 
  differential equations, was obtained. These are partial differential equations (master equation, 
  the Fokker--Planck equation) and stochastic differential equations (Langevin equation). 
  However, analytical methods 
  do not always allow to research these equations adequately. It is proposed to use the combined 
  analytical and numerical approach studying  these equations. 
  For this purpose the numerical part is realized within the framework of symbolic computation. 
   It is recommended to apply stochastic Runge--Kutta methods for numerical study of stochastic 
   differential equations in the form of the Langevin. Under this approach, 
  a program complex on the basis of analytical calculations metasystem Sage is developed. 
  For model verification  logarithmic walks and Black--Scholes two-dimensional model are used. 
  To illustrate the stochastic ``predator--prey'' type model is used. 
  The utility of the combined numerical-analytical approach is demonstrated.
  \end{abstract}
\end{English}

\begin{Russian}
  \keywords{метод Рунге--Кутты; стохастические дифференциальные
    уравнения; модель <<хищник--жертва>>; символьные методы в биологии; системы компьютерной
    алгебры; система Sage}
\end{Russian}
\begin{English}
  \keywords{Runge--Kutta methods; stochastic differential equations; algebraic biology;
    ``predator--prey'' model; computer algebra software; Sage CAS}
\end{English}

\begin{Russian}
\begin{noVestnik}
\maketitle
\end{noVestnik}
\end{Russian}

\begin{English}
\begin{Vestnik}
\maketitle
\end{Vestnik}
\begin{noVestnik}
\maketitle
\end{noVestnik}
\end{English}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:

%  LocalWords:  одношаговых прототипирования
